\begin{task}{16.19}
  Минор $M_{k+1}$ $(k+1)$-го порядка называется окаймляющим минор $M_k$ $k$-го
  порядка, если $M_k$ получается из $M_{k+1}$ вычеркиванием одной строки и
  одного столбца. Доказать, что если в матрице $A$ существует ненулевой минор
  $M_r$ $r$-го порядка, а все окаймляющие его миноры равны нулю, то
  $\rank A = r$ (метод окаймления миноров).
\end{task}

\begin{solution}
  По условию $\rank A \ge r$.  \\
  Элементарными преобразованиями матрицы (в силу того, что они не изменяют
  ранга матрицы)  ненулевой минор $M_r$ можно перенести
  в верхний левый угол:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      B =
      \begin{bmatrix}
        (M)  & \ldots  \\
        \ldots  & \ldots
      \end{bmatrix}
      ,
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Ненулевой минор:
   \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      M =
      \begin{vmatrix}
        b_{11}  & \ldots  & b_{1r}  \\
        \hdotsfor{3}  \\
        b_{r1}  & \ldots  & b_{rr}
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Рассмотрим все миноры вида:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      M' =
      \begin{vmatrix}
        b_{11}  & \ldots  & b_{1r}  & b_{1j}  \\
        \hdotsfor{4}  \\
        b_{r1}  & \ldots  & b_{rr}  & b_{rj}  \\
        b_{i1}  & \ldots  & b_{ir}  & b_{ij}
      \end{vmatrix}
      ,
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  где $m \ge i \ge 1$ -- номер строки $B$, $n \ge j \ge 1$ -- номер столбца $B$.  \\
  Это будут либо миноры, заведомо равные нулю (так как в них найдутся две
  одинаковых строки или два одинаковых столбца), либо миноры, окаймляющие
  минор $M$ (которые по условию так же равны нулю).  \\
  Разложим $M'$ по теореме Лапласа по последней строке.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      M' =
      b_{i1} M_1 + b_{i_2} M_2 + \ldots + b_{ir} M_r + b_{ij} M
      = 0
      ,
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  где
   \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      M_s =
      (-1)^{r+1+s}
      \begin{vmatrix}
        b_{1,1}  & \ldots  & b_{1,s-1}  & b_{1,s+1}  & \ldots  & b_{1,r}  &
        b_{1,j}  \\
        \hdotsfor{7}  \\
        b_{r,1}  & \ldots  & b_{r,s-1}  & b_{r,s+1}  & \ldots  & b_{r,r}  &
        b_{r,j}
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Так как $M \neq 0$ по условию:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      b_{ij} = m_1 b_{i1} + m_2 b_{i2} + \ldots + m_r b_{ir}
      ,
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  где $m_u = -\frac{M_u}{M}$, при этом $m_u$ не зависит от $i$.  \\
  Аналогичным образом получив $b_{ij}$ для всех  $i:$ $1 \le i \le m$, можно
  записать $j$ столбец матрицы $B$ как линейную комбинацию первых $r$ столбцов:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      b_j = m_1 b_1 + m_2 b_2 + \ldots + m_r b_r
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Любой столбец матрицы $B$ линейно выражается через первые $r$ столбцов. Отсюда
  получаем, что $\rank B \le r$. $\rank A = \rank B$, $\rank A \ge r$
  $\implies$ $\rank A = r$.
\end{solution}
